逆流大叔=港人危機 吳鎮宇拍本土電影 一齊撐

2018年07月29日

逆流大叔=港人危機
吳鎮宇拍本土電影 一齊撐

■鎮宇希望港人坐埋同一條船，雖然可能來自不同階層，但同舟共濟，一齊撐下去。攝影：沈健程

【《蘋果》專訪】近年不少港產片都有濃厚的本土氣息，周四上映、由吳鎮宇主演的電影《逆流大叔》講述一班中年打工仔為保工作賽龍舟，故事亦甚具香港情懷。吳鎮宇早前與導演陳詠燊接受本報專訪，鎮宇力撐本土電影：「冇本土電影就唔會有我。」他直言電影反映香港危機，希望香港人可以同舟共濟︰「大家坐埋同一條船，點都好要撐落去！」

電影《逆流大叔》由吳鎮宇、潘燦良、黃德斌及胡子彤主演，以賽龍舟作主題，在沙田城門河拍攝，城門河賽龍舟是不少港人每年端午節都會見到的場境。日前主角吳鎮宇與導演陳詠燊於尖沙嘴接受《蘋果》專訪，問到陳詠燊為何找鎮宇演出？他說：「鎮宇一向好支持本土電影，當我哋知道鎮宇有機會幫手，就即刻搵監製畀劇本佢睇，佢睇完後就一口答應。」

鎮宇說：「冇本土電影就唔會有我，而且呢幾年湧現咗好多新導演，想試吓合作。」鎮宇又稱自己多年來演過好多角色性格深沉陰暗的題材：「當見到有《點五步》同《狂舞派》呢啲咁熱血嘅勵志電影，自己都好有興趣，於是接咗呢套中年勵志片。」

他強調為保留電影逼真性，事前故意白紙一張落場︰「因為劇情係講我哋由唔識開始，我想保留嗰種笨笨實實嘅感覺，點知自己真係太笨實，開頭以為拍兩粒鐘，點知第一日喺啲肌肉冇記憶下，已經拍咗十幾個鐘，攰到講唔出聲。」

■導演陳詠燊（左）大讚鎮宇等演員非常專業。

■《逆流大叔》是首部以扒龍舟作主題的電影，在拍攝技術上亦甚多難關。

再度感受「捱」

鎮宇形容電影是大家捱出來的：「我好耐冇經歷過捱嘅感覺，呢種感覺雖然係好耐冇經歷，但其實又好習慣，會令你記起以前都係咁捱。」除了捱，他更指拍到回春︰「連續十幾個鐘日曬雨淋，呢頭出太陽，轉頭落雨，跟住又出太陽，個人乾完又濕，你諗吓幾耐冇試過畀雨淋，好似𡃁仔。以前細個落街打籃球，落雨都會繼續打嗰種癲狂，真係回春。」

電影中，鎮宇飾演有中年危機的打工仔，他指亦反映香港危機︰「因為香港風華正茂咁耐，𠵱家好似洗盡鉛華，我覺得似香港有中年危機多啲，好多人怨氣重，例如『點解我會咁？』、『點解我要喺呢間公司？』十個人入面，有六、七個都喺度怨，真係有好多負能量。唔通你仲睇《英雄本色》咩？《英雄本色》係我哋最好嘅年代，再畀你睇冇用㗎，唔好講番以前。」

■周潤發演的《英雄本色》是香港最好的年代，但鎮宇表示不能一直再講從前。劇照

■鎮宇看完《狂舞派》等熱血電影後，希望能拍一部中年勵志片。劇照

猶如社會縮影

鎮宇說電影有深層意義︰「大家坐埋同一條船，點都好要撐落去。」感受最深的是一條龍舟二十人，來自不同階層，就如社會縮影︰「一個住半山，後面可能住慈雲山，不論你坐巴士或者揸車，總之落得嚟，大家都要出力撐。」

陳詠燊是土生土長香港人，他覺得仍然有很多獨特的文化可以發揮：「龍舟係一樣充滿香港特色又獨特嘅產物，首先龍舟係我哋獨有，扒龍舟更要一班人團結先可以做到。呢個題材冇人拍過，冇得參考，每次拍都要準備三隻船，當你擺好機位，第二隻已經漂走咗，相當花時間。」

採訪：曹家誠
化妝：Kargo Leung
髮型：Joe Kwong
服裝提供：DEGAIA
場地提供：馬哥孛羅香港酒店

下一則
下一則
黃德斌潘燦良跨越中年危機

黃德斌潘燦良跨越中年危機

【融資撥款】入圍紐約亞洲電影節

【本土情懷】港味電影口碑好

已經對呢d香港電影無乜期待
次次一聽到題材同卡士會好期待 trailer同artwork都好正
點知出到黎又係伏黎
青春的名義 空手道 黃金花 某日某月 今晚打喪屍 衝峰車

都唔係嘅 藍天白雲 一念無明都算幾好睇
今晚睇埋以青春的名義先 一直都好期待

空手道真係伏到閪

爸爸去那兒? 賺完人仔返黎扮本土?

有余臭雞 送我都唔去睇

空手道唔係伏
只係唔係popcorn movie咁開揚
手法好深沈你咪睇唔慣囉

哦

你最make sense 啦 (sense呀)

( Show Blocked User - 救火處男 )

正一on9仔

空手道真係一d都唔伏，可能你年紀仲停留響小學時代啦

同意空手道完全無問題

空手道算係水準之作啦

講到啲戲咁垃圾
樓上嗰位不妨講吓咩戲先叫好
或唔係講吓點先為之好
比大家學吓嘢都好

oic

跟住d人又會用二千年前個d神戲list出黎駛架啦

好撚認真

想睇，邊間戲院有上…

唔係嘅，劑劑打擂台，激戰咁你又話無創意嘅姐

自從個仔出事轉性？

我係同意打住本土電影就要你畀同情分入場睇係鳩到無倫
本土電影吸引你入場睇最少要一定水準，之後再畀感情分支持佢

而今晚打喪屍伏到on9

其實真係好有意義

仲毫不避諱改個戲名逆流大叔

訴說好多番大陸搵人仔之後 比人好似避孕兔中出之後棄而不用 過橋抽板

就急急忽然本土逆流拍港產片 做雞仲想拎精節牌方

仲要人 過咗當打之年 又放唔低身段 果種無奈

BTW 港產片就港產片啦 本咩土電影呀 挖頄突 好似大陸咁咩字詞用D美化標籤字眼咁

港產片或所謂本土電影 今時今日都做唔起

係因為題材 實在太奇怪

話本土但係個時空同而家的香港係直頭另一個時空咁樣...

以前D戲有共鳴係因為大部份人都知道97問題 大陸哩問題 社會中環文化 工廠文化 貧富問題 都毫不避諱咁講出嚟做出嚟 D人未覺得貼地囉 (另一邊亦因為社會未有網路 文化思想無而家咁多元無分裂呀果D 但太藍絲講唔出口) 今時今日電影都自我監察 或大家都投資落穩陣回本的題材

而家D大片 槍戰呀警犬DISCOVERY呀咁樣 一係就離地中產處境劇 再唔係就3/4十歲愛情片 離哂地喎老闆 唔講以為香港街頭日日都爆槍戰 怪唔知紅隧日日塞啦原來日日都俾人放炸彈

點解你會覺得近年香港電影有D捉到鹿脫唔到角 因為太GIMMICK化 題材可能係某D貼地問題 但個STORY往往離開咗開頭設的題材 結果係咩呀 未又離哂地囉

再者 實在太多粗制纜造 例如古惑仔 懶本土粗口片 結果真係有好題材 都會曲高和寡